<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?asciidoc-toc?>
<?asciidoc-numbered?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:lang="ar">
<info>
<title>أوقات الصلاة</title>
<date>2021-12-10</date>
</info>
<simpara>&#xFD3F; إِنَّ الصَّلَاةَ كَانَتْ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ كِتَابًا مَوْقُوتًا &#xFD3E; <footnote><simpara>النساء/١٠٣</simpara></footnote></simpara>
<section xml:id="_صلاة_الصبح">
<title>صلاة الصبح</title>

</section>
<section xml:id="_صلاة_الظهر">
<title>صلاة الظهر</title>
<itemizedlist>
<title>البداية</title>
<listitem>
<simpara>اتفق الأئمة على ابتداء وقت الظهر من الزوال، <footnote><simpara>ونقل ابن عبد البر وابن قدامة في المغني الإجماع على ذلك</simpara></footnote> <footnote><simpara>بعد أن كان فيه خلاف قديم عن بعض الصحابة</simpara></footnote></simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<itemizedlist>
<title>النهاية</title>
<listitem>
<simpara>ينتهي وقت الظهر بدخول وقت العصر عند أبي حنيفة والشافعي وأحمد</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويبقى بعد دخول وقت العصر قدر أربع ركعات صالح للظهر والعص عند مالك وبه قال إسحاق بن راهَوَيه</simpara>
<simpara>لصلاة النبي في اليوم الثاني حين صار ظل كل شيء مثله. وقد صلى العصر في اليوم الأول في ذلك الوقت، كما ورد في حديث جابر في إمامة جبريل <footnote xml:id="النسائي٥١٨"><simpara>"أَنَّ جِبْرِيلَ، أَتَى النَّبِيَّ صلى الله عليه وسلم يُعَلِّمُهُ مَوَاقِيتَ الصَّلاَةِ فَتَقَدَّمَ جِبْرِيلُ وَرَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم خَلْفَهُ وَالنَّاسُ خَلْفَ رَسُولِ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَصَلَّى الظُّهْرَ حِينَ زَالَتِ الشَّمْسُ وَأَتَاهُ حِينَ كَانَ الظِّلُّ مِثْلَ شَخْصِهِ فَصَنَعَ كَمَا صَنَعَ فَتَقَدَّمَ جِبْرِيلُ وَرَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم خَلْفَهُ وَالنَّاسُ خَلْفَ رَسُولِ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَصَلَّى الْعَصْرَ ثُمَّ أَتَاهُ حِينَ وَجَبَتِ الشَّمْسُ فَتَقَدَّمَ جِبْرِيلُ وَرَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم خَلْفَهُ وَالنَّاسُ خَلْفَ رَسُولِ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَصَلَّى الْمَغْرِبَ ثُمَّ أَتَاهُ حِينَ غَابَ الشَّفَقُ فَتَقَدَّمَ جِبْرِيلُ وَرَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم خَلْفَهُ وَالنَّاسُ خَلْفَ رَسُولِ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَصَلَّى الْعِشَاءَ ثُمَّ أَتَاهُ حِينَ انْشَقَّ الْفَجْرُ فَتَقَدَّمَ جِبْرِيلُ وَرَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم خَلْفَهُ وَالنَّاسُ خَلْفَ رَسُولِ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَصَلَّى الْغَدَاةَ ثُمَّ أَتَاهُ الْيَوْمَ الثَّانِيَ حِينَ كَانَ ظِلُّ الرَّجُلِ مِثْلَ شَخْصِهِ فَصَنَعَ مِثْلَ مَا صَنَعَ بِالأَمْسِ فَصَلَّى الظُّهْرَ ثُمَّ أَتَاهُ حِينَ كَانَ ظِلُّ الرَّجُلِ مِثْلَ شَخْصَيْهِ فَصَنَعَ كَمَا صَنَعَ بِالأَمْسِ فَصَلَّى الْعَصْرَ ثُمَّ أَتَاهُ حِينَ وَجَبَتِ الشَّمْسُ فَصَنَعَ كَمَا صَنَعَ بِالأَمْسِ فَصَلَّى الْمَغْرِبَ فَنِمْنَا ثُمَّ قُمْنَا ثُمَّ نِمْنَا ثُمَّ قُمْنَا فَأَتَاهُ فَصَنَعَ كَمَا صَنَعَ بِالأَمْسِ فَصَلَّى الْعِشَاءَ ثُمَّ أَتَاهُ حِينَ امْتَدَّ الْفَجْرُ وَأَصْبَحَ وَالنُّجُومُ بَادِيَةٌ مُشْتَبِكَةٌ فَصَنَعَ كَمَا صَنَعَ بِالأَمْسِ فَصَلَّى الْغَدَاةَ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ مَا بَيْنَ هَاتَيْنِ الصَّلاَتَيْنِ وَقْتٌ"</simpara></footnote></simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
<section xml:id="_صلاة_العصر">
<title>صلاة العصر</title>
<itemizedlist>
<title>البداية</title>
<listitem>
<simpara>يبدء وقت العصر بمصير ظلّ كلّ شيء مثله عند مالك والشافعي وأحمد وأبو يوسف ومحمد وبه قال الأوزاعي والثوري</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>يبدء وقت العصر بمصير ظلّ كلّ شيء مثليه عند أبي حنيفة</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<itemizedlist>
<title>النهاية</title>
<listitem>
<simpara>ويمتدّ وقت العصر إلى اصفرار الشمس عند مالك، وهو قول لأحمد <footnote><simpara>قال ابن قدامة في المغني: "وهذا أصح عنه" واختاره ابن تيمية</simpara></footnote></simpara>
<simpara>لقول النبي : "ووقت العصر ما لم تَصْفَرَّ الشمس"، رواه مسلم عن عبد الله بن عمرو <footnote xml:id="مسلم١٤١٩"><simpara>"‏وَقْتُ الظُّهْرِ إِذَا زَالَتِ الشَّمْسُ وَكَانَ ظِلُّ الرَّجُلِ كَطُولِهِ مَا لَمْ يَحْضُرِ الْعَصْرُ وَوَقْتُ الْعَصْرِ مَا لَمْ تَصْفَرَّ الشَّمْسُ وَوَقْتُ صَلاَةِ الْمَغْرِبِ مَا لَمْ يَغِبِ الشَّفَقُ وَوَقْتُ صَلاَةِ الْعِشَاءِ إِلَى نِصْفِ اللَّيْلِ الأَوْسَطِ وَوَقْتُ صَلاَةِ الصُّبْحِ مِنْ طُلُوعِ الْفَجْرِ مَا لَمْ تَطْلُعِ الشَّمْسُ فَإِذَا طَلَعَتِ الشَّمْسُ فَأَمْسِكْ عَنِ الصَّلاَةِ فَإِنَّهَا تَطْلُعُ بَيْنَ قَرْنَىْ شَيْطَانٍ"‏</simpara></footnote></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويمتدّ وقت العصر إلى أن يصير ظل كل شيء مثليه في قول لأحمد <footnote><simpara>قال المَرداوي في الإنصاف: "وهو المذهب، وعليه الجمهور، منهم الخِرَقي"</simpara></footnote></simpara>
<simpara>لصلاة النبي في اليوم الثاني حين صار ظل كل شيء مثليه، كما ورد في حديث جابر في إمامة جبريل <footnoteref linkend="النسائي٥١٨"/></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويمتدّ وقت العصر إلى غروب الشمس عند أبي حنيفة والشافعي وهو قول لأحمد</simpara>
<simpara>لقول النبي : "من أدرك ركعة من العصر قبل أن تغرب الشمس، فقد أدرك العصر"، رواه مالك في الموطإ</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<formalpara>
<title>وقت كراهة</title>
<para>وما بين الاصفرار والغروب وقت كراهة عند أبي حنيفة والشافعي<?asciidoc-br?>
لقول النبي : "تلك صلاة المنافق يجلس يرقُب الشمس حتى إذا كانت بين قرني الشيطان قام فنَقَّرها أربعاً لا يذكر الله فيها إلَّا قليلاً"، رواه مالك في الموطإ</para>
</formalpara>
<itemizedlist>
<title>وقت ضرورة</title>
<listitem>
<simpara>وما بين الاصفرار والغروب وقت ضرورة <footnote xml:id="ضرورة"><simpara>لصاحب عذر شرعي، كالحائض إذا طهرت والنائم إذا استيقظ والمغمى عليه إذا أفاق والكافر إذا أسلم والصبي إذا بلغ</simpara></footnote> للظهر والعصر عند مالك، وأحمد قياساً على السفر</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
<section xml:id="_صلاة_المغرب">
<title>صلاة المغرب</title>
<formalpara>
<title>البداية</title>
<para>ويدخل وقت المغرب بغروب الشمس بالإجماع</para>
</formalpara>
<itemizedlist>
<title>النهاية</title>
<listitem>
<simpara>ولا يَمتدّ وقت المغرب ومقداره ما يكفي لتحصيل شروط الصلاة وأدائها عند مالك والشافعي، وهو قول الأوزاعي.</simpara>
<simpara>لأن النبي صلّى المغرب في اليوم الأول والثاني في وقت واحد، كما ورد في حديث جابر في إمامة جبريل <footnoteref linkend="النسائي٥١٨"/></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويمتد وقت المغرب إلى مغيب الشفق الأحمر عند أحمد وهو قول ابن رشد والقاضي أبو بكر بن العربي والباجي من المالكية وحكى أبو ثور عن الشافعي أن للمغرب وقتين، ثانيهما إلى غروب الشفق وهو قول ابن خزيمة والخطابي والبيهقي وابن المنذر والغزالي والبغوي والمُزَني وابن الصلاح والنووي من الشافعية <footnote><simpara>قال النووي في المجموع: "وبهذا قطع جماعات من العراقيين وجماهير ال خُراسانيين وهو الصحيح</simpara></footnote> وهو قول محمد بن الحسن الشيباني والقاضي أبو يوسف من الحنفية</simpara>
<simpara>لقول النبي : "وقت المغرب ما لم يغب الشفق"، رواه مسلم عن عبد الله بن عمرو <footnoteref linkend="مسلم١٤١٩"/></simpara>
<simpara>لأن النبي أخر المغرب اليوم الثاني فصلى قبل أن يغيب الشفق، رواه مسلم عن بُرَيدة <footnote xml:id="مسلم١٤٢٢"><simpara>"أَنَّ رَجُلاً سَأَلَهُ عَنْ وَقْتِ الصَّلاَةِ فَقَالَ لَهُ ‏"‏ صَلِّ مَعَنَا هَذَيْنِ ‏"‏ ‏.‏ يَعْنِي الْيَوْمَيْنِ فَلَمَّا زَالَتِ الشَّمْسُ أَمَرَ بِلاَلاً فَأَذَّنَ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَقَامَ الظُّهْرَ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَقَامَ الْعَصْرَ وَالشَّمْسُ مُرْتَفِعَةٌ بَيْضَاءُ نَقِيَّةٌ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَقَامَ الْمَغْرِبَ حِينَ غَابَتِ الشَّمْسُ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَقَامَ الْعِشَاءَ حِينَ غَابَ الشَّفَقُ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَقَامَ الْفَجْرَ حِينَ طَلَعَ الْفَجْرُ فَلَمَّا أَنْ كَانَ الْيَوْمُ الثَّانِي أَمَرَهُ فَأَبْرَدَ بِالظُّهْرِ فَأَبْرَدَ بِهَا فَأَنْعَمَ أَنْ يُبْرِدَ بِهَا وَصَلَّى الْعَصْرَ وَالشَّمْسُ مُرْتَفِعَةٌ أَخَّرَهَا فَوْقَ الَّذِي كَانَ وَصَلَّى الْمَغْرِبَ قَبْلَ أَنْ يَغِيبَ الشَّفَقُ وَصَلَّى الْعِشَاءَ بَعْدَ مَا ذَهَبَ ثُلُثُ اللَّيْلِ وَصَلَّى الْفَجْرَ فَأَسْفَرَ بِهَا ثُمَّ قَالَ ‏"‏ أَيْنَ السَّائِلُ عَنْ وَقْتِ الصَّلاَةِ ‏"‏ ‏.‏ فَقَالَ الرَّجُلُ أَنَا يَا رَسُولَ اللَّهِ ‏.‏ قَالَ ‏"‏ وَقْتُ صَلاَتِكُمْ بَيْنَ مَا رَأَيْتُمْ"</simpara></footnote></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويمتد وقت المغرب إلى مغيب الشفق الأبيض عند أبي حنيفة <footnote><simpara>وفي الدُّر المختار أن أبا حنيفة رجع إلى قول الصاحبين فيما روى أسد بن عمرو عنه</simpara></footnote> وهو قول ابن عباس</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
<section xml:id="_صلاة_العشاء">
<title>صلاة العشاء</title>
<itemizedlist>
<title>البداية</title>
<listitem>
<simpara>ويدخل وقت العشاء بمغيب الشفق الأحمر عند مالك والشافعي وأحمد</simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويدخل وقت العشاء بمغيب الشفق الأبيض عند أبي حنيفة</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<itemizedlist>
<title>النهاية</title>
<listitem>
<simpara>ويمتدّ وقت العشاء إلى ثلث الليل عند مالك وهو قول لأحمد</simpara>
<simpara>لصلاة النبي في اليوم الثاني حين ذهب ثلث الليل الأوّل، كما ورد في حديث جابر في إمامة جبريل في رواية الترمذي <footnote xml:id="الترمذي١٥٢"><simpara>"حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ مَنِيعٍ، وَالْحَسَنُ بْنُ الصَّبَّاحِ الْبَزَّارُ، وَأَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ مُوسَى الْمَعْنَى، وَاحِدٌ، قَالُوا حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ يُوسُفَ الأَزْرَقُ، عَنْ سُفْيَانَ الثَّوْرِيِّ، عَنْ عَلْقَمَةَ بْنِ مَرْثَدٍ، عَنْ سُلَيْمَانَ بْنِ بُرَيْدَةَ، عَنْ أَبِيهِ، قَالَ أَتَى النَّبِيَّ صلى الله عليه وسلم رَجُلٌ فَسَأَلَهُ عَنْ مَوَاقِيتِ الصَّلاَةِ فَقَالَ ‏"‏ أَقِمْ مَعَنَا إِنْ شَاءَ اللَّهُ ‏"‏ ‏.‏ فَأَمَرَ بِلاَلاً فَأَقَامَ حِينَ طَلَعَ الْفَجْرُ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَقَامَ حِينَ زَالَتِ الشَّمْسُ فَصَلَّى الظُّهْرَ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَقَامَ فَصَلَّى الْعَصْرَ وَالشَّمْسُ بَيْضَاءُ مُرْتَفِعَةٌ ثُمَّ أَمَرَهُ بِالْمَغْرِبِ حِينَ وَقَعَ حَاجِبُ الشَّمْسِ ثُمَّ أَمَرَهُ بِالْعِشَاءِ فَأَقَامَ حِينَ غَابَ الشَّفَقُ ثُمَّ أَمَرَهُ مِنَ الْغَدِ فَنَوَّرَ بِالْفَجْرِ ثُمَّ أَمَرَهُ بِالظُّهْرِ فَأَبْرَدَ وَأَنْعَمَ أَنْ يُبْرِدَ ثُمَّ أَمَرَهُ بِالْعَصْرِ فَأَقَامَ وَالشَّمْسُ آخِرَ وَقْتِهَا فَوْقَ مَا كَانَتْ ثُمَّ أَمَرَهُ فَأَخَّرَ الْمَغْرِبَ إِلَى قُبَيْلِ أَنْ يَغِيبَ الشَّفَقُ ثُمَّ أَمَرَهُ بِالْعِشَاءِ فَأَقَامَ حِينَ ذَهَبَ ثُلُثُ اللَّيْلِ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ أَيْنَ السَّائِلُ عَنْ مَوَاقِيتِ الصَّلاَةِ ‏"‏ ‏.‏ فَقَالَ الرَّجُلُ أَنَا ‏.‏ فَقَالَ ‏"‏ مَوَاقِيتُ الصَّلاَةِ كَمَا بَيْنَ هَذَيْنِ ‏"‏ ‏.‏ قَالَ أَبُو عِيسَى هَذَا حَدِيثٌ حَسَنٌ غَرِيبٌ صَحِيحٌ ‏.‏ قَالَ وَقَدْ رَوَاهُ شُعْبَةُ عَنْ عَلْقَمَةَ بْنِ مَرْثَدٍ أَيْضًا ‏.‏"</simpara></footnote></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويمتدّ وقت العشاء إلى نصف الليل عند الشافعي و أحمد في قول لهما</simpara>
<simpara>لقول النبي : "ووقت العشاء إلى نصف الليل"، رواه مسلم عن عبد الله بن عمرو <footnoteref linkend="مسلم١٤١٩"/></simpara>
<simpara>لأن النبي صلى العشاء اليوم الثاني بعد ما ذهب ثلث الليل، رواه مسلم عن بُرَيدة <footnoteref linkend="مسلم١٤٢٢"/></simpara>
<simpara>لأن النبي أخر صلاة العشاء إلى نصف الليل، رواه البخاري عن أنس <footnote xml:id="البخاري٥٧١"><simpara>"أَخَّرَ النَّبِيُّ صلى الله عليه وسلم صَلاَةَ الْعِشَاءِ إِلَى نِصْفِ اللَّيْلِ، ثُمَّ صَلَّى ثُمَّ قَالَ ‏"‏ قَدْ صَلَّى النَّاسُ وَنَامُوا، أَمَا إِنَّكُمْ فِي صَلاَةٍ مَا انْتَظَرْتُمُوهَا"</simpara></footnote></simpara>
</listitem>
<listitem>
<simpara>ويمتدّ وقت العشاء إلى دخول وقت الفجر عند أبي حنيفة وهو قول للشافعي</simpara>
<simpara>لقول النبي : "ليس في النوم تفريط، إنما التفريط على من لم يُصلِّ الصلاة حتى يجيء وقت الصلاة الأخرى"، رواه مسلم عن أبي قتادة <footnote xml:id="مسلم١٥٩٤"><simpara>"قَالَ خَطَبَنَا رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَقَالَ ‏"‏ إِنَّكُمْ تَسِيرُونَ عَشِيَّتَكُمْ وَلَيْلَتَكُمْ وَتَأْتُونَ الْمَاءَ إِنْ شَاءَ اللَّهُ غَدًا ‏"‏ ‏.‏ فَانْطَلَقَ النَّاسُ لاَ يَلْوِي أَحَدٌ عَلَى أَحَدٍ - قَالَ أَبُو قَتَادَةَ - فَبَيْنَمَا رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم يَسِيرُ حَتَّى ابْهَارَّ اللَّيْلُ وَأَنَا إِلَى جَنْبِهِ - قَالَ - فَنَعَسَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَمَالَ عَنْ رَاحِلَتِهِ فَأَتَيْتُهُ فَدَعَمْتُهُ مِنْ غَيْرِ أَنْ أُوقِظَهُ حَتَّى اعْتَدَلَ عَلَى رَاحِلَتِهِ - قَالَ - ثُمَّ سَارَ حَتَّى تَهَوَّرَ اللَّيْلُ مَالَ عَنْ رَاحِلَتِهِ - قَالَ - فَدَعَمْتُهُ مِنْ غَيْرِ أَنْ أُوقِظَهُ حَتَّى اعْتَدَلَ عَلَى رَاحِلَتِهِ - قَالَ - ثُمَّ سَارَ حَتَّى إِذَا كَانَ مِنْ آخِرِ السَّحَرِ مَالَ مَيْلَةً هِيَ أَشَدُّ مِنَ الْمَيْلَتَيْنِ الأُولَيَيْنِ حَتَّى كَادَ يَنْجَفِلُ فَأَتَيْتُهُ فَدَعَمْتُهُ فَرَفَعَ رَأْسَهُ فَقَالَ ‏"‏ مَنْ هَذَا ‏"‏ ‏.‏ قُلْتُ أَبُو قَتَادَةَ ‏.‏ قَالَ ‏"‏ مَتَى كَانَ هَذَا مَسِيرَكَ مِنِّي ‏"‏ ‏.‏ قُلْتُ مَا زَالَ هَذَا مَسِيرِي مُنْذُ اللَّيْلَةِ ‏.‏ قَالَ ‏"‏ حَفِظَكَ اللَّهُ بِمَا حَفِظْتَ بِهِ نَبِيَّهُ ‏"‏ ‏.‏ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ هَلْ تَرَانَا نَخْفَى عَلَى النَّاسِ ‏"‏ ‏.‏ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ هَلْ تَرَى مِنْ أَحَدٍ ‏"‏ ‏.‏ قُلْتُ هَذَا رَاكِبٌ ‏.‏ ثُمَّ قُلْتُ هَذَا رَاكِبٌ آخَرُ ‏.‏ حَتَّى اجْتَمَعْنَا فَكُنَّا سَبْعَةَ رَكْبٍ - قَالَ - فَمَالَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم عَنِ الطَّرِيقِ فَوَضَعَ رَأْسَهُ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ احْفَظُوا عَلَيْنَا صَلاَتَنَا ‏"‏ ‏.‏ فَكَانَ أَوَّلَ مَنِ اسْتَيْقَظَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم وَالشَّمْسُ فِي ظَهْرِهِ - قَالَ - فَقُمْنَا فَزِعِينَ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ ارْكَبُوا ‏"‏ ‏.‏ فَرَكِبْنَا فَسِرْنَا حَتَّى إِذَا ارْتَفَعَتِ الشَّمْسُ نَزَلَ ثُمَّ دَعَا بِمِيضَأَةٍ كَانَتْ مَعِي فِيهَا شَىْءٌ مِنْ مَاءٍ - قَالَ - فَتَوَضَّأَ مِنْهَا وُضُوءًا دُونَ وُضُوءٍ - قَالَ - وَبَقِيَ فِيهَا شَىْءٌ مِنْ مَاءٍ ثُمَّ قَالَ لأَبِي قَتَادَةَ ‏"‏ احْفَظْ عَلَيْنَا مِيضَأَتَكَ فَسَيَكُونُ لَهَا نَبَأٌ ‏"‏ ‏.‏ ثُمَّ أَذَّنَ بِلاَلٌ بِالصَّلاَةِ فَصَلَّى رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم رَكْعَتَيْنِ ثُمَّ صَلَّى الْغَدَاةَ فَصَنَعَ كَمَا كَانَ يَصْنَعُ كُلَّ يَوْمٍ - قَالَ - وَرَكِبَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم وَرَكِبْنَا مَعَهُ - قَالَ - فَجَعَلَ بَعْضُنَا يَهْمِسُ إِلَى بَعْضٍ مَا كَفَّارَةُ مَا صَنَعْنَا بِتَفْرِيطِنَا فِي صَلاَتِنَا ثُمَّ قَالَ ‏"‏ أَمَا لَكُمْ فِيَّ أُسْوَةٌ ‏"‏ ‏.‏ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ أَمَا إِنَّهُ لَيْسَ فِي النَّوْمِ تَفْرِيطٌ إِنَّمَا التَّفْرِيطُ عَلَى مَنْ لَمْ يُصَلِّ الصَّلاَةَ حَتَّى يَجِيءَ وَقْتُ الصَّلاَةِ الأُخْرَى فَمَنْ فَعَلَ ذَلِكَ فَلْيُصَلِّهَا حِينَ يَنْتَبِهُ لَهَا فَإِذَا كَانَ الْغَدُ فَلْيُصَلِّهَا عِنْدَ وَقْتِهَا ‏"‏ ‏.‏ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ مَا تَرَوْنَ النَّاسَ صَنَعُوا ‏"‏ ‏.‏ قَالَ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ أَصْبَحَ النَّاسُ فَقَدُوا نَبِيَّهُمْ فَقَالَ أَبُو بَكْرٍ وَعُمَرُ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم بَعْدَكُمْ لَمْ يَكُنْ لِيُخَلِّفَكُمْ ‏.‏ وَقَالَ النَّاسُ إِنَّ رَسُولَ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم بَيْنَ أَيْدِيكُمْ فَإِنْ يُطِيعُوا أَبَا بَكْرٍ وَعُمَرَ يَرْشُدُوا ‏"‏ ‏.‏ قَالَ فَانْتَهَيْنَا إِلَى النَّاسِ حِينَ امْتَدَّ النَّهَارُ وَحَمِيَ كُلُّ شَىْءٍ وَهُمْ يَقُولُونَ يَا رَسُولَ اللَّهِ هَلَكْنَا عَطِشْنَا ‏.‏ فَقَالَ ‏"‏ لاَ هُلْكَ عَلَيْكُمْ ‏"‏ ‏.‏ ثُمَّ قَالَ ‏"‏ أَطْلِقُوا لِي غُمَرِي ‏"‏ ‏.‏ قَالَ وَدَعَا بِالْمِيضَأَةِ فَجَعَلَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم يَصُبُّ وَأَبُو قَتَادَةَ يَسْقِيهِمْ فَلَمْ يَعْدُ أَنْ رَأَى النَّاسُ مَاءً فِي الْمِيضَأَةِ تَكَابُّوا عَلَيْهَا ‏.‏ فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم ‏"‏ أَحْسِنُوا الْمَلأَ كُلُّكُمْ سَيَرْوَى ‏"‏ ‏.‏ قَالَ فَفَعَلُوا فَجَعَلَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم يَصُبُّ وَأَسْقِيهِمْ حَتَّى مَا بَقِيَ غَيْرِي وَغَيْرُ رَسُولِ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم - قَالَ - ثُمَّ صَبَّ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم فَقَالَ لِي ‏"‏ اشْرَبْ ‏"‏ ‏.‏ فَقُلْتُ لاَ أَشْرَبُ حَتَّى تَشْرَبَ يَا رَسُولَ اللَّهِ قَالَ ‏"‏ إِنَّ سَاقِيَ الْقَوْمِ آخِرُهُمْ شُرْبًا ‏"‏ ‏.‏ قَالَ فَشَرِبْتُ وَشَرِبَ رَسُولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم - قَالَ - فَأَتَى النَّاسُ الْمَاءَ جَامِّينَ رِوَاءً ‏.‏ قَالَ فَقَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ رَبَاحٍ إِنِّي لأُحَدِّثُ هَذَا الْحَدِيثَ فِي مَسْجِدِ الْجَامِعِ إِذْ قَالَ عِمْرَانُ بْنُ حُصَيْنٍ انْظُرْ أَيُّهَا الْفَتَى كَيْفَ تُحَدِّثُ فَإِنِّي أَحَدُ الرَّكْبِ تِلْكَ اللَّيْلَةَ ‏.‏ قَالَ قُلْتُ فَأَنْتَ أَعْلَمُ بِالْحَدِيثِ ‏.‏ فَقَالَ مِمَّنْ أَنْتَ قُلْتُ مِنَ الأَنْصَارِ ‏.‏ قَالَ حَدِّثْ فَأَنْتُمْ أَعْلَمُ بِحَدِيثِكُمْ ‏.‏ قَالَ فَحَدَّثْتُ الْقَوْمَ فَقَالَ عِمْرَانُ لَقَدْ شَهِدْتُ تِلْكَ اللَّيْلَةَ وَمَا شَعَرْتُ أَنَّ أَحَدًا حَفِظَهُ كَمَا حَفِظْتُهُ ‏.‏"</simpara></footnote></simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
<itemizedlist>
<title>وقت ضرورة</title>
<listitem>
<simpara>ووقت الضرورة <footnoteref linkend="ضرورة"/> للمغرب والعشاء فيستمر إلى طلوع الفجر عند مالك، وأحمد قياساً على السفر</simpara>
</listitem>
</itemizedlist>
</section>
<section xml:id="_ملخص">
<title>ملخص</title>
<informaltable frame="all" rowsep="1" colsep="1">
<tgroup cols="5">
<colspec colname="col_1" colwidth="20*"/>
<colspec colname="col_2" colwidth="20*"/>
<colspec colname="col_3" colwidth="20*"/>
<colspec colname="col_4" colwidth="20*"/>
<colspec colname="col_5" colwidth="20*"/>
<thead>
<row>
<entry align="left" valign="top"></entry>
<entry align="left" valign="top">الزوال</entry>
<entry align="left" valign="top">مصير ظلّ كلّ شيء مثله</entry>
<entry align="left" valign="top">قدر أربعة ركعات</entry>
<entry align="left" valign="top">مصير ظلّ كلّ شيء مثله</entry>
</row>
</thead>
<tbody>
<row>
<entry align="left" valign="top"><simpara><emphasis role="strong">أبو حنيفة</emphasis></simpara></entry>
<entry align="center" valign="top" namest="col_2" nameend="col_3"><simpara>ظهر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
</row>
<row>
<entry align="left" valign="top"><simpara><emphasis role="strong">أبو يوسف</emphasis></simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"><simpara>ظهر</simpara></entry>
<entry align="center" valign="top" namest="col_3" nameend="col_4"><simpara>عصر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
</row>
<row>
<entry align="left" valign="top"><simpara><emphasis role="strong">محمّد</emphasis></simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"><simpara>ظهر</simpara></entry>
<entry align="center" valign="top" namest="col_3" nameend="col_4"><simpara>عصر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
</row>
<row>
<entry align="left" valign="top" morerows="1"><simpara><emphasis role="strong">مالك</emphasis></simpara></entry>
<entry align="center" valign="top" namest="col_2" nameend="col_3"><simpara>ظهر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"><simpara>عصر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
</row>
<row>
<entry align="left" valign="top"><simpara><emphasis role="strong">ظهر</emphasis></simpara></entry>
<entry align="center" valign="top" namest="col_2" nameend="col_3"><simpara>عصر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
</row>
<row>
<entry align="left" valign="top"><simpara><emphasis role="strong">الشافعي</emphasis></simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"><simpara>ظهر</simpara></entry>
<entry align="center" valign="top" namest="col_3" nameend="col_4"><simpara>عصر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
</row>
<row>
<entry align="left" valign="top"><simpara><emphasis role="strong">أحمد</emphasis></simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"><simpara>ظهر</simpara></entry>
<entry align="center" valign="top" namest="col_3" nameend="col_4"><simpara>عصر</simpara></entry>
<entry align="left" valign="top"></entry>
</row>
</tbody>
</tgroup>
</informaltable>
</section>
</article>